# Lista 0

| 1(0) |  2  |  3  |  4  | 5(2) |  6  |  7  | 8(2) |
|:----:|:---:|:---:|:---:|:----:|:---:|:---:|:----:|
|  X   |  ?  |  X  |  X  |  X   |  X  |  X  |  X   |

## Zadanie 3

```
Procedure bubble(T[1...n])
    for i <- 1,2,...,n
        for j <- 1, 2, ... n-i
            if T[j+1] < T[j]
                swap(T[j+1], T[j])
```

#### Kryterium jednorodne 

Złożoność czasowa wynosi $O(n^2)$, natomiast pamięciowa $O(n)$.
Łącznie wykonamy $\frac{n \cdot (n+1)}{2}$ porównań.
W najgorszym wypadku wykonamy $\frac{n \cdot (n+1)}{2}$ przestawień.
Algorytm jest stabilny -- nie zamienia kolejności elementów, które są równe.


## Zadanie 4
Pomnóżmy liczby $n \cdot m$.

Zapiszmy liczbę $n = \sum_{i=0}^{\log_2n} n_i 2^i$, gdzie $n_i$ oznacza $i$-ty bit liczby $n$.

W algorytmie wybieramy liczby nieparzyste z lewej kolumny ($n$ podzielone przez odpowiednią potęgę dwójki), a do wyniku sumujemy odpowiedniki z prawej kolumny ($m$ pomnożonę o dokładnie taką samą potęgę dwójki). Wynikiem zatem jest $\sum_{i=0}^{\log_2n} n_i 2^im = m\sum_{i=0}^{\log_2n} n_i 2^i= n \cdot m$.

#### Kryterium jednorodne 
Zauważmy, że wykonamy co najwyżej $log_2n$ dodawań, $\log_2n$ przesunięć w prawo liczby $n$ oraz $\log_2n$ przesunięć w lewo liczby $m$. Ponieważ przyjmujemy jednostkowy czas wykonania każdej z tych operacji, złożoność czasowa tego algorytmu wyniesie $O(\log_2n)$. 

W algorytmie wystaczy pamiętać tylko trzy liczby: odpowiednio przesunięte $n,m$ oraz wynik, do którego sumujemy odpowiednie $m$-y. Skoro koszt przechowywania jest jednostkowy, złożoność pamięciowa wyniesie $O(1)$.

#### Kryterium logarytmiczne

Jak powyżej, wykonujemy co najwyżej $log_2n$ dodawań, które kosztować nas będą sumę długości wyniku i dodawanej do niej liczby. W najgorszym przpadku dodamy liczby o długościach $\log_2mn$, czyli kosztować to będzie $O(\log_2nm)$, $\log_2n$ przesunięć w prawo liczby $n$ (dzielenia przez dwa w maszynie RAM), kosztujących $O(\log_2n)$ oraz $\log_2n$ przesunięć w lewo liczby $m$ (mnożenia przez dwa w maszynie RAM), kosztujących $O(\log_2m)$. Stąd, złożoność czasowa wyniesie $O(\log_2nm\log_2n)$.

W przypadku złożoności pamięciowej przechowujemy trzy liczby: $n,m$ oraz sumę, przy czym długość $n$ jest mniejsza niż $\log_2n$, długość $m$ jest co najwyżej $\log_2(m\cdot \log_2n)$, a wynik nie dłuższy niż $\log_2nm$, stąd złożoność pamięciowa wyniesie $O(\log_2nm)$


## Zadanie 5

Metoda macierzowa wyznaczająca $n$-ty wyraz ciągu Fibbonaciego:

$$
A^{n-1} \cdot
\begin{bmatrix}
f_0  \\
f_1
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
f_{n-1} \\
f_n
\end{bmatrix}
$$

Wiemy, że:
$$
A \cdot
\begin{bmatrix}
f_{i-1}  \\
f_i
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
f_{i} \\
f_{i+1}
\end{bmatrix}
$$

### Cz I

Chcielibyśmy uogólnić ten wzór w taki sposób, aby móc wyznaczyć kolejny element dowolnego ciągu, który składa się z skończonej kombinacji poprzednich elementów.

Weźmy dowolny ciąg $a_n$, taki że $a_n = \sum_{i=l}^k  \alpha_i a_i \space (0 \leq l \leq k \leq n)$. Chcielibyśmy znaleźć taką macierz $B$, która spełnia:

$$
B \cdot
\begin{bmatrix}
a_{l}  \\
\vdots\\
a_k
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
a_{l+1}  \\
\vdots\\
a_{k+1}
\end{bmatrix}
$$

Można zgadnąć, że macierz $B$ jest postaci:

\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 0 & 1 & \cdots & \vdots \\
\vdots & \vdots & \ddots  & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\
\alpha_l & \alpha_{l+1} & \cdots &  \alpha_{k-1} &  \alpha_{k}
\end{bmatrix}

### Cz II

Chcielibyśmy teraz jeszcze bardziej uogólnić wyznaczanie kolejnych wyrazów ciągu, ale tym razem dla ciągów postaci $a_n = \sum_{i=l}^k  \alpha_i a_i + W(n) = \sum_{i=l}^k  \alpha_i a_i + \sum_{i=0}^d \beta_i n^i \space (0 \leq l \leq k \leq n)$. 

Zatem, chcielibyśmy znaleźć macierz, która spełnia poniższą zależność:

$$
B\cdot
\begin{bmatrix}
n^d\\
\vdots \\
n \\ 
1 \\
a_{l} \\
\vdots \\
a_{k}
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
(n+1)^d\\
\vdots \\
n+1 \\ 
1 \\
a_{l+1} \\
\vdots \\
a_{k+1} 
\end{bmatrix}
$$

Równanie spełni nam macierz klatkowa postaci:

$$
B = \begin{bmatrix} B_1 & B_2 \\ B_3 & B_4 \end{bmatrix}
$$

Gdzie $B_1$ jest macierzą górnotrójkątną:
$$
B_1 = 
\begin{bmatrix}
\binom{d}{0} & \binom{d}{1} & \cdots & \binom{d}{d} \\
0  & \binom{d-1}{0} & \ddots & \binom{d-1}{d-1} \\
\vdots & \ddots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & 0 & \binom{0}{0}
\end{bmatrix}
$$

Widzimy, że mnożąc macierz $B$ (która zawiera $B_1$) przez powyższy wektor, w wektorze wynikowym dodamy do odpowiednich miejsc następujące kombinacje:

$$
\begin{bmatrix}
\sum_{i=0}^d \binom{d}{i} n^{d-i}\\
\sum_{i=0}^{d-1} \binom{d-1}{i} n^{d-i-1}\\
\vdots \\
\binom{1}{0}n + \binom{0}{0} \\ 
\binom{0}{0} 1 \\
a_{l+1} \\
\vdots \\
a_{k+1} 
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
(n+1)^d\\
\vdots \\
n+1 \\ 
1 \\
0 \\
\vdots \\
0 
\end{bmatrix}
$$

$B_2$ jest macierzą wypełnioną w całości zerami.

$B_3$ jest postaci:

$$
\begin{bmatrix}
0 & \cdots & 0 \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\beta_d & \cdots & \beta_0 
\end{bmatrix}
$$

Co przy przemnożeniu przez zadany wektor do wektora wynikowego doda do ostatniego współczynnika w wektorze kobminację $\sum_{i=0}^d \beta_i n^i$:

$$
\begin{bmatrix}
(n+1)^d\\
\vdots \\
n+1 \\ 
1 \\
0 \\
\vdots \\
\sum_{i=0}^d \beta_i n^i
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
(n+1)^d\\
\vdots \\
n+1 \\ 
1 \\
0 \\
\vdots \\
W(n)
\end{bmatrix}
$$

Zatem, jeśli $B_4$ będzie postaci takiej, jak w pierwszej części zadania: 

$$
B_4=
\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 0 & 1 & \cdots & \vdots \\
\vdots & \vdots & \ddots  & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\
\alpha_l & \alpha_{l+1} & \cdots &  \alpha_{k-1} &  \alpha_{k}
\end{bmatrix}
$$

To ostatecznie wektor wynikowy będzie wyglądał w następujący sposób:

$$
\begin{bmatrix}
(n+1)^d\\
\vdots \\
n+1 \\ 
1 \\
a_{l+1} \\
\vdots \\
a_k + W(n)
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
(n+1)^d\\
\vdots \\
n+1 \\ 
1 \\
a_{l+1} \\
\vdots \\
a_{k+1}
\end{bmatrix}
$$

Czyli to, co chcieliśmy osiągnąć.
## Zadanie 6

Zauważmy, że wartość liczona przez algorytm to $1$, jeśli w zbiorze $A$ znajduje się nieparzysta liczba liczb nieparzystych, $0$, gdy jest ona parzysta.

Biorąc dwie losowe liczby ze zbioru możemy wykonać następujące działania:

- Odjąć dwie liczby nieparzyste:
$2n+1 - (2m+1) = 2n + 1 -2m -1 = 2(n-m)$
Otrzymujemy liczbę parzystą.
- Odjąć dwie liczby parzyste:
$2n - 2m = 2(n-m)$
Otrzymujemy liczbę parzystą.
- Odjąć liczbą parzystą od nieparzystej (i vice versa)
$2n - (2m+1) = 2(n-m) - 1$
$2m + 1 - 2n = 2(n-m) + 1$
Otrzymujemy liczbę nieparzystą.

Stąd, po wykonaniu odejmowania na dowolnych dwóch liczbach ze zbioru informacja o liczbie nieparzystych elementów nie ulega zmianie.

Możemy napisać zatem algorytm:

```
while |A|>0
    a <- element z A
    k <- k XOR (a AND 1)
output k
```

W ten sposób złożoność pamięciowa wyniesie $O(|A| + \log_2a + 1)$.

## Zadanie 7

Krok 1:
Przedstawiamy drzewo za pomocą listy wierzchołków i ich dzieci i szukamy w nim korzenia.
Niech:
$A$ - lista list dzieci dla każdego wierzchołka, $A[v]$ - lista dzieci wierzchołka $v$.
$Chld$ - tablica bitów określająca, czy dany wierzchołek jest czyimś dzieckiem. $Chld[v]$, $1$, jeśli $v$ ma rodzica, $0$ wpp. Zainicjalizowana na $0$. 

```python=
Procedure Lego(L[(p1,a1), (p2, a2), ... , (pn, an)]): 
    for i <- 1 to n    \\ Stworzenie listy dzieci
        Add L[i].a to A[L[i].p]
        Chld[L[i].a] <- 1
    
    for i <- 1 to n
        if not Chld[L[i].a]
            root <- L[i].a
            Break
    
```

Krok 2:
Wykorzystajmy procedurę DFS, aby dla każdego wierzchołka określić czas wejścia i wyjścia z danego wierzchołka (określa nam to kolejność przeszukiwania).
$A$ - jak wyżej.
$\mathrm{time}$ określa czas odwiedzenia wierzchołka.
$T$ - tablica przechowująca czasy wejścia/wyjścia z danego wierzchołka. $T[v].in$ oznacza czas odwiedzenia wierzchołka $v$ przez algorytm, natomiast $T[v].out$ czas, w którym algorytm rozpatrzył wszystkie poddrzewa wierzchołka $v$.


```python=
time <- 0
d DFS(vertex, A)
    T[vertex].in <- time
    for each v in A[vertex]
        DFS(v, A)
            
    time <- time + 1
    T[vertex].out <- time
        
```

Krok 3:
Korzystając z powyższych procedur możemy prosto odpowiedzieć na pytanie czy wierzchołek $v$ leży na drodze z $u$ do korzenia. Wystarczy sprawdzić, czy $u$ leży w którymkolwiek z poddrzew $v$. Oznacza to, że jeśli $v$ leży na drodze $u \rightarrow root$ to czas odwiedzenia $u$ będzie należał do przedziału $(T[v].in, T[v].out)$.

Niech $Q$ będzie listą par postaci $\{v_i, u_i\}$, będących zapytaniem czy $v_i$ leży na ścieżce $u_i \rightarrow root$.

```python=
Procedure isOnPath(Q)
    for each pair in Q
        if T[pair.v].in <= T[pair.u].out and  
           T[pair.v].out => T[pair.u].in
           Notify true
        Notify false

```

### Złożoność 

#### Czasowa
Zainicjalizowanie list dzieci: $O(n)$
Przeszukiwanie wgłąb: $O(|V| + |E|) = O(n + m)$
Odpowiedź na zapytania: $O(m)$

Zatem złożoność czasowa wynosi $O(n+m)$

#### Pamięciowa
Trochę...


## Zadanie 8

Weźmy ciąg wielomianów $W(x)$, gdzie $W_k(x)$ jest postaci:

$W_k(x) = (...((x-2)^2 - 2)^2 ... - 2)^2$ ($k$ razy).

$W_k(x) = a_{n,k} x^n + a_{n-1,k} x^{n-1} +... + a_{2,k}x^2 + a_{1,k} x + a_{0,k}$.

$W_{k+1}(x) = (W_k(x) -2)^2$

Naszym algorytmem chcemy wyliczyć współczynnik $a_{2,n} = a_n$

Zauważmy, że na współczynnik $a_{k+1}$ wpływ mają tylko  $a_k, b_k=a_{1,k}, c_k=a_{0,k}$. Możemy zatem zaniedbać "wyższą" część wielomianu i uprościć sobie obliczenia, wykonując działania tylko dla $a_kx^2 + b_{k} + c_{k}$ każdego wielomianu.

Rozpiszmy kilka kolejnych wielomianów, ignorując wyższą część:

$$
\begin{matrix}
W_0(x) = x 
& a_0 = 0, b_0 = 1, c_0 = 0 \\
W_1(x) = (x-2)^2 = x^2 - 4x + 4
& a_1 = 0, b_1 = -4, c_1 = 4 \\
W_2(x) = (x^2 - 4x + 2)^2 = x^4 - 8 x^3 + 20 x^2 - 16x + 4
& a_2 = 20, b_2 = -16, c_2 = 4 \\
W_3(x) = (20 x^2 - 16x + 2)^2 = ...
\end{matrix}
$$

Ogólnie:

Niech $W_k'(x)$ oznacza interesującą nas część wielomianu $W_k(x)$. Wtedy

$$
a_{k+1}x^2 + b_{k+1} x + c_{k+1} = (a_{k}x^2 + b_{k} x + c_{k} - 2) ^ 2 - a_{k}^2x^4 - 2 a_{k}b_{k} x^3 =\\
(2(a_{k})(c_{k}-2) + b_{k}^2)x^2 + 2 b_k(c_k -2)x + c_k^2 - 4c_k + 4
$$


Możemy zaobserwować zależności między współczynnikami kolejnych wielomianów:

$$
\begin{matrix}
\begin{cases}
a_0 = 0\\
a_1 = 1\\
a_{k+1} = 2a_{k}(c_k-2) + b_k^2
\end{cases} &
\begin{cases}
b_0 = 1\\
b_1 = -4\\
b_{k+1} = 2b_{k}(c_k-2)
\end{cases} &
\begin{cases}
c_0 = 0\\
c_1 = 4\\
c_{k+1} = (c_k-2)^2
\end{cases}
\end{matrix}
$$


Zauważmy, że $c_2 = (4-2)^2 = 4, c_3 = (4-2)^2 = 4 ... c_k = 4$.
Skoro tak, to $b_{k+1} = 4 b_k$.
Zauważmy, że $b_1 = -4, b_2 = -4 \cdot 4, b_3 = -4 \cdot 4 \cdot 4, ... b_k =-4^k$


Możemy zatem uprościć zależności:

$$
\begin{matrix}
\begin{cases}
a_0 = 0\\
a_1 = 1\\
a_{k+1} = 4a_{k} + 16^{k} & k \geq 1
\end{cases} &
\begin{cases}
b_k = -4^k & k \geq 0\\
\end{cases} &
\begin{cases}
c_0 = 0\\
c_k = 4 & k \geq 1 \\
\end{cases}
\end{matrix}
$$

Metoda macierzowa wyznaczenia $n$-tej liczby Fibbonaciego:

$$
A^{n-1} \cdot
\begin{bmatrix}
f_0  \\
f_1
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
f_{n-1} \\
f_n
\end{bmatrix}
$$

Możemy zbudować podobny algorytm dla naszego ciągu czerpiąc ispirację z powyższej metody i zadania 5.

Zauważmy, że 
$$
\begin{bmatrix}
16 & 0\\
1 & 4
\end{bmatrix}
\cdot 
\begin{bmatrix}
16^k\\
a_k
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
16^{k+1}\\
a_{k} + 16^k
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
16^{k+1}\\
a_{k+1}
\end{bmatrix}
$$

Możemy zatem zapisać, że 
$$
\begin{bmatrix}
16 & 0\\
1 & 4
\end{bmatrix}^n
\cdot 
\begin{bmatrix}
16^0\\
a_0
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
16^{n}\\
a_{n}
\end{bmatrix}
$$

Niech 
$$
A = 
\begin{bmatrix}
16 & 0\\
1 & 4
\end{bmatrix}^n=
\begin{bmatrix}
a_{0,0} & a_{0,1}\\
a_{1,0} & a_{1,1}
\end{bmatrix}^n
$$

Wtedy, szukaną wartością jest $a_{1,0}$. Wystarczy teraz, że wykorzystamy algorytm szybkiego potęgowania.


###### tags: `aisd`
